\documentclass[
	% -- opções da classe memoir --
	12pt,				% tamanho da fonte
	openright,			% capítulos começam em pág ímpar (insere página vazia caso preciso)
	oneside,			% para impressão em frente e verso. Oposto a oneside
	a4paper,			% tamanho do papel.
	% -- opções da classe abntex2 --
	chapter=TITLE,		% títulos de capítulos convertidos em letras maiúsculas
	%section=TITLE,		% títulos de seções convertidos em letras maiúsculas
	%subsection=TITLE,	% títulos de subseções convertidos em letras maiúsculas
	%subsubsection=TITLE,% títulos de subsubseções convertidos em letras maiúsculas
	% -- opções do pacote babel --
	english,			% idioma adicional para hifenização
	french,				% idioma adicional para hifenização
	spanish,			% idioma adicional para hifenização
	brazil				% o último idioma é o principal do documento
	]{abntex2}
% ---
% Pacotes básicos 
% ---
\usepackage{lmodern}			% Usa a fonte Latin Modern
\usepackage{mathptmx}			% Usa a fonte Times New Roman
\usepackage[T1]{fontenc}		% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}		% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{lastpage}			% Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}		% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}				% Controle das cores
\usepackage{graphicx}			% Inclusão de gráficos
\usepackage{subcaption}				% Inclusão de gráficos lado a lado
\usepackage{microtype} 			% para melhorias de justificação
\usepackage{tabularx,ragged2e}	% Para inserir tabelas
\usepackage{multirow}			% Para mesclar células
\usepackage[dvipsnames,table,xcdraw]{xcolor}		% Permite adicionar cores nas linhas de tabelas
\usepackage{fancyvrb}			% Permite adicionar arquivos de texto
\usepackage[portuguese, ruled, linesnumbered]{algorithm2e} % Uso de algoritmos
\usepackage{amsfonts}			% Permite usar notação de conjuntos
\usepackage{amsmath}			% Permite citar equações
\usepackage{amsthm}				% Permite criar teoremas e experimentos
\usepackage[font={bf, small}, labelsep=endash, labelfont=bf]{caption}	% Faz legenda de figuras ficarem em negrito
\usepackage{cancel}				% Permite fazer expressão tendendo a zero
\usepackage{epstopdf}			% Converte eps para pdf
\usepackage[final]{pdfpages}

\newcolumntype{L}{>{\RaggedRight\arraybackslash}X}
% ---
% ---
% Pacotes adicionais, usados apenas no âmbito do Modelo Canônico do abnteX2
% ---
\usepackage{lipsum}				% para geração de dummy text
% ---
% ---
% Pacotes de citações
% ---
%\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}	 % Paginas com as citações na bibl
\usepackage[alf, abnt-emphasize=bf]{abntex2cite}	% Citações padrão ABNT
% ---
% Customizações para o layout da UFPA
% ---
\usepackage{modelo-ufpa/ufpa}
% Muda o título de lista de ilustrações para lista de figuras
\addto\captionsbrazil{%
  \renewcommand{\listfigurename}%
    {Lista de Ilustrações}%
	\renewcommand{\listtablename}%
    {Lista de Tabelas}%
}
% Permite utilizar figuras sem precisar colocar o caminho absoluto
\graphicspath{{imagens/}}
% Define o ambiente de experimentos
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{experimento}{Experimento}[section]
\newcommand{\experimentoautorefname}{Experimento}


% --------------------------------------------------------------
% Informações do TRABALHO
% --------------------------------------------------------------
\universidade{UNIVERSIDADE FEDERAL DO PARÁ}
\instituto{INSTITUTO DE TECNOLOGIA}
\faculdade{FACULDADE DE COMPUTAÇÃO E TELECOMUNICAÇÕES}
%\curso{CURSO DE BACHARELADO EM SISTEMAS DE INFORMAÇÃO}
\titulo{RELATÓRIO DE SO}
\autor{
%\begin{tabular}{l l}
    DAVID PINHEIRO DE SOUSA - 202207040045 \\
    JOAO VICTOR SANTOS BRITO FERREIRA - 202207040028 \\
    JOEL TAVARES MIRANDA - 202206840054 \\
    KAUAN MIRANDA TAVARES - 202206840033 \\
    MARCO ANTONIO DO ESPIRITO SANTO MAUES JUNIOR - 202206840038 \\
%\end{tabular}
}
\local{Belém}
\data{2023}
\orientador{Prof. Dr. Diego Lisboa Cardoso}
\tipotrabalho{Monografia}

% o nome da instituição e a área de concentração 
\preambulo{Relatório do trabalho 1 de Sistemas Operacionais.}
%\sobrenome{Sobrenome}
%\nome{Nome}
%\palavraschave{%

%}
%\datadadefesa{Data da Defesa: 09 de Março de 2017}%07 de Dezembro de 2016}
\conceito{Conceito: Excelente}
\faculdadedoorientador{Faculdade de Biotecnologia - UFPA}
\primeiromembrodabanca{Prof. Dr. Nome Sobrenome}
\faculdadedoprimeiromembrodabanca{Faculdade de Computação - UFPA}
\segundomembrodabanca{Prof. Dra. Nome Sobrenome}
\faculdadedosegundomembrodabanca{Faculdade de Biotecnologia - UFPA}
% -------------------------------------------------------------------------
% ---
% Configurações de aparência do PDF final
% alterando o aspecto da cor azul
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}
% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
     	%pagebackref=true,
		pdftitle={\imprimirtitulo}, 
		pdfauthor={\imprimirautor},
    	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
		pdfkeywords={\imprimirpalavraschave}, 
		colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
    	linkcolor=black,          	% color of internal links
    	citecolor=black,        		% color of links to bibliography
    	filecolor=magenta,      		% color of file links
		urlcolor=blue,
		bookmarksdepth=4,
        breaklinks=true
}
\makeatother
% --- 
% Espaçamentos entre linhas e parágrafos 
% --- 
% O tamanho do parágrafo é dado por:
\setlength{\parindent}{1.3cm}
% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro:
\setlength{\parskip}{0.2cm}  % tente também \onelineskip
% compila o indice
% ---
\makeindex
% ---

% -------------------------------------------------------------------------
% ---------------------------INICIO DO DOCUMENTO---------------------------
% -------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
% Seleciona o idioma do documento (conforme pacotes do babel)
\selectlanguage{brazil}
% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing 
% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
% \pretextual

% ---
% Capa
% ---
\imprimircapa
% ---

% ---
% Folha de rosto

\imprimirfolhaderosto

\newpage

\setlength{\absparsep}{18pt} % ajusta o espaçamento dos parágrafos do resumo

\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage
% ---
% ---------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\textual

% ----------------------------------------------------------
% Introdução
% ----------------------------------------------------------

\chapter{Introdução}

A computação de baixo nível desempenha um papel fundamental na compreensão 
do funcionamento interno dos sistemas de computação. Para aprofundar nosso entendimento 
desse aspecto, este relatório descreve o desenvolvimento e a execução de um programa 
em Assembly x86, cujo propósito é demonstrar a manipulação básica de dados,
operações aritméticas e a interação com o sistema operacional por meio de chamadas de sistema.
\chapter{Objetivos}

O objetivo deste projeto é criar um programa em Assembly x86 que:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Solicita Entradas do Usuário}:
	  \begin{itemize}
		\item A chamada de sistema \texttt{sys\_read} será utilizada para ler os números fornecidos pelo usuário a partir da entrada padrão (\texttt{stdin}).
	  \end{itemize}
	\item \textbf{Realiza Operações Aritméticas}:
	  \begin{itemize}
		\item As operações aritméticas de soma e subtração serão realizadas diretamente no código Assembly x86, sem a necessidade de chamadas de sistema específicas para essas operações.
	  \end{itemize}
	\item \textbf{Exibe Resultados}:
	  \begin{itemize}
		\item A chamada de sistema \texttt{sys\_write} será usada para exibir os resultados das operações de soma e subtração na saída padrão (\texttt{stdout}).
	  \end{itemize}
	\item \textbf{Encerra de Forma Adequada}:
	  \begin{itemize}
		\item O programa encerrará de maneira apropriada usando a chamada de sistema \texttt{sys\_exit} para indicar o término bem-sucedido da execução com um código de saída igual a 0.
	  \end{itemize}
  \end{itemize}
  

\chapter{Desenvolvimento (Programa explicado e Cópias das telas do emulador mostrando o
programa rodando.)}






% ---
\chapter{Conclusão}
\label{conclusao}


Este projeto permitiu uma exploração prática de conceitos fundamentais relacionados à programação em Assembly x86, operações 
aritméticas, manipulação de dados e interação com o sistema operacional por meio de chamadas de sistema que é um conceito ministrado na disciplina em questão. 
Ao criar um programa simples que solicita
entradas do usuário, realiza operações de soma e subtração e exibe os resultados, pudemos destacar a importância das chamadas de sistema no 
desenvolvimento de aplicativos de baixo nível e por em prática o exposto nas aulas.

Ao longo do projeto, observamos como as chamadas de sistema 
\texttt{sys\_read},\texttt{sys\_write} e \texttt{sys\_exit}
desempenham papéis cruciais na execução de tarefas essenciais.
 
A \texttt{sys\_read} permitiu a entrada de dados pelo usuário, enquanto a \texttt{sys\_write} 
facilitou a saída dos resultados na tela. A \texttt{sys\_exit} garantiu um encerramento 
adequado do programa, indicando que a execução foi bem-sucedida.

Além disso, este projeto serviu como uma introdução valiosa à programação Assembly x86, uma 
linguagem de baixo nível que é essencial para compreender o funcionamento interno dos sistemas de 
computação. A manipulação direta de registradores e a realização de operações aritméticas sem a 
abstração das linguagens de alto nível nos deram uma apreciação mais profunda do funcionamento interno do hardware.


\postextual
% ----------------------------------------------------------
% Referências bibliográficas
% ----------------------------------------------------------
\bibliography{bibliografia}


\end{document}
